國際傳媒廣泛報道 台灣基進黨稱堪比「美麗島大審」

【梁天琦判囚】國際傳媒廣泛報道 台灣基進黨稱堪比「美麗島大審」

旺角騷亂案中梁天琦暴動罪罪成被判囚6年，是開埠以來暴動罪判刑最重，甚至比六七暴動更重。國際傳媒廣泛報道事件，除美國時代雜誌外，法新社報道指香港獨立領袖被判囚6年；美聯社則以「衝突」（clash）形容「魚蛋革命」，認為判刑顯示當局以強硬路線，對付爭取更開放政治空間的人。路透社提到梁天琦是繼梁頌恒、游蕙禎後，再被判囚的爭取獨立人士。

八九學運領袖王丹在facebook指，北京當局藉此殺雞儆猴的意思非常明顯，「司法獨立是香港自治的底線。現在，底線已經被突破，香港人已經被逼到牆角」。他認為，所謂「置之死地而後生」，此舉必激起港人更大憤怒，「中共一意孤行，將自食惡果」。

2016年曾邀本土民主前線的黃台仰赴台出席論壇的台灣基進黨，亦就判刑發聲明，直指是香港政治審判，「一國兩制從來就是個屁」。基進黨指案中引用的暴動罪，類似台灣威權時期的刑法一百條的「暴動罪」，「這一連串的政治審判，無非是中共驚覺港獨和反中的呼聲已越來越大，所以意欲透過可操之在手的國家機器進行先鎮（軍警暴力）後壓（司法制裁）的工作，其蠻恨的形式和背後脆弱的心理正宛如七〇年代、轟動台灣島內的『美麗島大審』」。

聲明指「美麗島大審」時，披著「正統中國」外衣的獨裁殖民政權漸露馬腳、失去國際承認以後，外部統治正當性遭受嚴重的質疑，加上內部新興的民主與本土運動逐漸風起雲湧，於是中國國民黨期待透過「政治審判」將這股火苗鎮壓下去、藉此轉移內外部的統治矛盾。香港在主權移交後、中共號稱「五十年不變」、「一國兩制」下的香港，才未經歷一半，就已換來政治審判和那麼多的政治犯、甚至政治流亡犯，這在過去實在難以想像。

聲明又指，正如同「美麗島大審」最後的平反歷史一樣，「這些為香港本土民主與港獨付出與犧牲的年輕人，或許當前香港統治者及分享著統治者意識形態的民眾，正在訕笑或拍手叫好，但請相信，在未來你們會贏得歷史對於你們的公義與平反的！」基進黨更指出，或許台灣人民也應該思考，如何幫忙香港一國兩制下正在被製造出來的「香港政治犯」或者「香港政治流亡者」。

港府成功幫助台灣獨立助攻

真係需要6年咩？